% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname


%arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')

% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usetikzlibrary{babel}





\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}

\usepackage{tabularx}

%\usepackage{titling}
%\usepackage{titlesec}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :},
  %headings = block-subtitle,
  %points/name = {pt/s},
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed,
  %solution/post-hook = \endmdframed,
  blank/style = dotted,
  %points/separate-bonus = true,
  }


%\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\makeatletter
\count1=\year{}
\count2=\year{}
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\makeatother

\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


%\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}


\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\usepackage{babel}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=blue,
  pdfusetitle
}
\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\usepackage{listings}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
% À activer si on enlève kpfonts. Utile pour les droites

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}


\title{Devoir 1}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \bigskip%
  \begin{center}%
    \bfseries \Large \@author{} - \@title\\%
    \@date%
  \end{center}%
  \bigskip%
}
\makeatother

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercise}[subtitle={Inégalité de Taylor Lagrange}]
  % https://capes-math.org/data/uploads/ecrits/EP1_2016.pdf
  Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à 1. On considére une fonction de classe $\Cl^n(I)$. Soient $a$ et $b$ deux nombres réels dans l'intervalle $I$.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
      \item Justifier que $f(b) = f(a) + \int_{a}^{b}f'(t)\D{t}$.
      \item Montrer que si $n ≥ 2$, alors $f(b) = f(a) + f'(a) (b - a) + \int_{a}^{b}f''(t)(b - t)\D{t}$.
      \item Montrer que \[
        f(b) = f(a) + f'(a) (b - a) + \dots + \frac{f^{(n-1)}(a)}{(n - 1)!}(b - a)^{n- 1} + \int_{a}^{b}\frac{f^{(n)}(t)}{(n-1)!}(b - t)^{n-1}\D{t} .
        \]
        Cette égalité est connue sous le nom de formule de Taylor avec reste intégral à l'ordre $n$.
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
      \item Justifier l'existence de $M_n = \max_{x \in \intv{a}{b}} \lvert f^{(n)}(x) \rvert$.
      \item Démontrer que \[ 
        \left\lvert 
          f(b) - f(a) - f'(a) (b - a) - \dots - \frac{f^{(n-1)}(a)}{(n - 1)!}(b - a)^{n- 1}
        \right\rvert ≤ M_n \frac{(b - a)^n}{n!}
      \]
      Cette inégalité est connue sous le nom d'inégalité de Taylor-Lagrange à l'ordre $n$
      appliquée à $f$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}% https://capes-math.org/data/uploads/ecrits/EP1_2017_math.pdf
  $\R$ désigne l'ensemble des nombres réels.

  Dans ce problème, on cherche à déterminer les applications $f$ définies sur $\intv[o]{0}{+\infty}$ et à valeurs dans $\intv[o]{0}{+\infty}$ qui vérifient les deux propriétés suivantes :
  \begin{enumerate}[label=(\roman*) ]
    \item \quad Pour tous nombres réels strictement positifs $x$ et $y$
    \[ f(xf(y)) = y f(x) ; \]
    \item \quad $f$ est bornée sur $\intv[o]{1}{+\infty}$ : il existe un réel $A$  tel que, pour tout nomnbre réel $x > 1$, $f(x) ≤ A$.
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $I$ un intervalle de $\R$ et soit $\varphi$ une application définie sur $I$ à valeurs dans $I$.
    On dit que $\varphi$ est une involution de $I$ si pour tout nombre réel $x \in I$, \[ \varphi(\varphi(x)) = x . \]
    \begin{enumerate}
      \item Donner un exemple d'involution de $\R$ dans $\R$ autre que l'identité.
      \item Donner un exemple d'involution de $\intv[o]{0}{+\infty}$ dans $\intv[o]{0}{+\infty}$ autre que l'identité.
      \item Montrer qu'une involution est bijective.
    \end{enumerate}
    \item Soit $f$ une fonction vérifiant (i) et (ii).
    \begin{enumerate}
      \item Soient deux nombres réels $y_1$ et $y_2$ strictement positifs tels que $f(y_1) = f(y_2)$. Montrer que $y_1f(1) = y_2f(1)$.
      \item Montrer que $f$ est injective.
      \item Montrer que $f(f(1)) = f(1)$ puis que $f(1) = 1$.
      \item Montrer que $f$ est une involution de $\intv[o]{0}{+\infty}$.
      \item Soient $a$ et $b$ deux réels distincts strictement positifs. Montrer que $f(ab) = f(a)f(b)$. \emph{Indication :} on pourra poser $y = f(b)$.
    \end{enumerate}
    \item On note $F$ l'ensemble des points fixes de $f$ :
    \[ F = \{x \in \intv[o]{0}{+\infty} \mid f(x) = x \} .\]
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que pour tout $x \in \intv[o]{0}{+\infty}$, $xf(x) \in F$.
      \item Montrer que $1 \in F$.
      \item Montrer que si $x$ et $y$ sont des éléments de $F$, alors $xy$ et $\frac{x}{y}$ sont également des éléments de $F$.
      \item Montrer que si $x$ est un élément de $F$, alors pour tout entier naturel $n$, $x^n$ est un élément de $F$.
      \item Montrer que si $x$ est un élément de $F$, alors $x ≤ 1$. \emph{Indication :} on pourra considérer la suite $(x^n)_{n≥0}$.
      \item Montrer que $F = \{ 1 \}$.
      \item En déduire $f$.
    \end{enumerate}
    \item Donner toutes les applications répondant au problème posé.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}
